向英國人學習 - 馮睎乾

節錄

向英國人學習 - 馮睎乾

被現任特首評為「避難」的前一任特首，口口聲聲說英國也會公開被投訴教師的資料，所以特區政府這樣做也沒問題。如此偉論，完美演繹了一個四字成語：東施效顰。

英國教育部的Teaching Regulation Agency（簡稱TRA），確實會公開有問題教師的資料，但人家能這樣做，不是倚仗一群恃惡行兇的盲毛，而是有賴完善可信的機制。今日香港，藏頭露尾的鼠輩皆可匿名舉報，但英國TRA只接受實名投訴，投訴人身分會向老師披露。你必須填妥一份11頁表格，報上名來，並詳述指控、理據，以及之前投訴的情況（你不能一開始就越級向TRA投訴，必須先找校方或本地部門處理，走完流程才可通報TRA）。香港有這套程序嗎？

TRA受理，專家小組就會着手調查，衡量教師過失與公眾利益的輕重，最後向教育大臣建議，是否要禁止該老師教學。原則上禁令是終身的，但可因應情況提出覆核期。頒發禁令的準則，完全透明，見於TRA網內一份20頁指引（〈Teacher misconduct: the prohibition of teachers〉），而TRA也會上載專家小組報告，讓公眾查閱，跟特區教育局的黑箱作業有天淵之別。

根據指引，TRA是否發出禁令，須考量三大問題，缺一不可：（一）。。。。。。。。。（二）。。。。。。。。。。（三）。。。。。。。。。。以上三道問題，環環緊扣，任何一題答「不」，禁令就不成立。關於（三），指引列明從輕發落的因素，包括「非蓄意犯錯」、「有良好教學紀錄」等。

今年香港有兩個紀錄良好的老師被釘牌，。。。。。。。。。。，而是虛報資歷、挪用公款、阿Sir纏擾女生、Miss向男生露奶拍照，諸如此類。

學英國人唔係唔得，但要學就學全套，不應該選擇性模仿，實際上騙人。當然，能否學到也成疑問——冇鏡嘅話，我建議你屙篤尿。